\documentclass[13pt, twoside, a4paper, french]{report}

\usepackage{ficheslib}
\newcommand*{\getSubject}{Mathématiques}

\begin{document}
\title{\getSubject}
\author{Clément GRENNERAT}
\date{Septembre 2022}


\chapter{Logique et raisonnement}\label{ch:logique-et-raisonnement}
  \input{mathematiques/logique-et-raisonnement}


\chapter{Généralités sur les fonctions}\label{ch:generalites-sur-les-fonctions}
  
  
  \section{Généralités}\label{sec:generalites}
    
    \subsection{Différence entre applications et fonctions}\label{subsec:difference-entre-applications-et-fonctions}
      
      Une application est une relation entre deux ensembles.\\
      Une fonction est une application d'une partie $D_f$ d'un ensemble de départ. $D_f$ est appelé ensemble de définition.\\
      Une fonction n'est donc pas forcément définie sur l'entièreté de l'ensemble de départ.
      
      \vspace*{7pt}
      
      \fourCol[25][26][20]{
      \subsection{Image directe}\label{subsec:image-directe}
      L'image directe d'un ensemble $A$ par une fonction $f$ est l'\textbf{ensemble des images} de $A$ par $f$ :\\ $f(A) = \{f(x)\ /\ x \in A\}$
    }{
      \subsection{Image réciproque}\label{subsec:image-reciproque}
      
      L'image réciproque est l'ensemble des \textbf{antécédents} d'un ensemble.\\
      C'est l'image directe de l'ensemble par $f^{-1}$.
    }{
      \subsection{Restriction}\label{subsec:restriction-d'une-application}
      
      On note $f_{|A}(x) = f(x)$ pour tout $x \in A$, avec $A \subset D_f$.
    }{
      
      \subsection{Composition}\label{subsec:composition}
      $f \circ g(x) = f(g(x))$\\
      \textbf{Associative} mais non commutative :\\
      $(f \circ g) \circ h = f \circ (g \circ h)$
    }
      
      \vspace*{7pt}
      
      \twoCol[55]{
      \subsection{Injectivité}\label{subsec:injectivite}
      
      \textbf{Au plus} un antécédent.\\
      Fonction injective : $f(x_1) = f(x_2) \Rightarrow x_1 = x_2$.\\
      Non injective : $\exists (x_1, x_2) \in D_f^2\ /\ f(x_1) = f(x_2) \land x_1 \neq x_2$
    }{
      \subsection{Surjectivité}\label{subsec:surjectivite}
      
      \textbf{Au moins} un antécédent.\\
      Fonction surjective : $\forall y \in F,\ \exists x \in D_f\ /\ y = f(x)$.\\
      Non surjective : $\exists y \in F\ /\ \forall x \in D_f,\ y \neq f(x)$
    }
    
    \subsection{Bijectivité ou Réciprocité}\label{subsec:bijectivite-ou-reciprocite}
      \textbf{Exactement} un antécédent.\\
      À la fois injective et surjective : $\forall y \in F,\ \exists! x \in D_f\ /\ y = f(x)$.\\
      On note alors $x = f^{-1}(y)$ la bijection réciproque de f.
  
  
  \section{Fonctions de $\mathbb{R}$ dans $\mathbb{R}$}\label{sec:fonctions-de-r-dans-r}
    
    \twoCol{
      
      \subsection{Sens de variation}\label{subsec:sens-de-variation}
      
      $f \circ g$ est :
      \begin{itemize}
        \item Croissante si $f$ et $g$ sont de même monotonie.
        \item Décroissante si $f$ et $g$ sont de sens de monotonies contraires.
      \end{itemize}
      
      \vspace*{7pt}
      Si $f$ est strictement monotone, alors elle est injective (au plus un antécédent par image).
    }{
      
      \subsection{Majorant et minorant}\label{subsec:majorant-et-minorant}
      
      \begin{outline}
        \1 \textbf{$\alpha$ maximum de A} si $\alpha$ est à la fois majorant et élément de A : $\alpha = \max(A)$ \;\; (resp. $\min(A)$).
        \1 \textbf{$\alpha$ borne supérieure de A} si $\alpha$ est le plus petit des majorants : $\alpha = \sup(A)$ \;\; (resp. $\inf(A)$).
        \2 si A est non vide non majoré : $\sup(A) = +\infty$
        \2 si A est non vide non minoré : $\inf(A) = -\infty$
      \end{outline}
      Si le maximum existe, il est égal à la borne supérieure.
    }
    
    \subsection{Parité}\label{subsec:parite}
      
      \begin{itemize}
        \item Si $f$ et $g$ sont paires, $f + g$ est paire (resp. impaires).
        \item Si $f$ et $g$ ont même parité, $f \times g$ est paire (resp. $\sfrac{f}{g}$).
        \item Si $f$ et $g$ ont des parités contraires, $f \times g$ est impaire (resp. $\sfrac{f}{g}$).
        \item Si $f$ est paire, $g \circ f$ est paire.
        \item Si $f$ est impaire, $g \circ f$ a la même parité que $g$.
      \end{itemize}
      
      \vspace*{7pt}
      
      \twoCol {
      
      \subsection{Périodicité}\label{subsec:periodicite}
      
      $T$-périodique si $\forall (x,x+T) \in D_f^2$,\; $f(x + T) = f(x)$.
      \begin{itemize}
        \item Si $f$ et $g$ sont $T$-périodiques,\\$f + g$ et $f \times g$ sont $T$-périodiques.
        \item Si $f$ est $T$-périodique,\\$g \circ f$ est $T$-périodique.
      \end{itemize}
    }{
      
      \subsection{Bijectivité et symétrie}\label{subsec:bijectivite-et-symetrie}
      
      \begin{itemize}
        \item Si $f$ est une bijection, $C_f$ et $C_{f^{-1}}$ sont symétriques par rapport à $y = x$.
        \item $x \mapsto f(-x)$ : symétrie par l'axe des ordonnées.
        \item $x \mapsto -f(x)$ : symétrie par l'axe des abscisses.
        \item $x \mapsto f(x + a)$ : translation de vecteur $-a \vec{\imath}$.
        \item $x \mapsto f(x) + a$ : translation de vecteur $b \vec{\jmath}$.
        \item $x \mapsto f(ax)$ : réduction/agrandissement sur axe x.
        \item $x \mapsto af(x)$ : réduction/agrandissement sur axe y.
      \end{itemize}
    }


\chapter{Fonctions usuelles}\label{ch:fonctions-usuelles}
  
  
  \section{Fonction partie entière}\label{sec:fonction-partie-entiere}
    
    $E(x) = \lfloor x \rfloor$ (Plus grand entier inférieur ou égal à x).\\
    
    \begin{itemize}
      \item $E(x) \le x < E(x) + 1$ et $x-1 < E(x) \le x$.
      \item $E(x) = x \Leftrightarrow x \in \mathbb{Z}$.
      \item $\forall n \in \mathbb{Z},\ E(x + n) = E(x) + n$
    \end{itemize}
  
  
  \section{Fonction log, exp et puissances}\label{sec:fonction-log-exp-puissances}
    
    \subsection{Logarithme naturel / népérien}\label{subsec:logarithme-naturel-/-neperien}
      
      $\forall x > 0,\ \ln(a)$ vaut l'aire sous la courbe de $\dfrac{1}{x}$ entre $1$ et $a$.\\
      On note $e$ tel que $\ln(e) = 1$ (base du logarithme népérien).\\
      Sa bijection réciproque est la fonction exponentielle, dont l'unique dérivée vérifiant la condition initiale $f(0) = 1$ est elle même.\\
      
      \twoCol {
      
      \subsection{Fonctions logarithmes}\label{subsec:fonctions-logarithmes}
      
      $\log_b(x) = \dfrac{\ln a}{\ln x}$.\\
      $\log_e$ : népérien, $\log_2$ : binaire, $\log_{10}$ : décimal ($\log$).
      De même, $\exp_a(x) = a^x$.
    }{
      
      \subsection{Fonctions puissances}\label{subsec:fonctions-puissances}
      
      $X^a$ est croissante si $a > 0$ et décroissante $a < 0$.\\
      $X^a$ est bijective (si a $\neq 0$) de réciproque $a^\frac{1}{a}$
    }\\
  
  
  \section{Fonctions trigonométriques}\label{sec:fonctions-trigonometriques}
    
    \twoCol {
      \underline{Angles opposés :}\\
      \makebox[4cm][l]{$\cos(-\theta) = \cos(\theta)$} $\sin(-\theta) = -\sin(\theta)$.\\
      \underline{Angles supplémentaires :}\\
      \makebox[4cm][l]{$\cos(\pi - \theta) = - \cos(\theta)$} $\sin(\pi - \theta) = \sin(\theta)$\\
      \makebox[4cm][l]{$\cos(\pi + \theta) = - \cos(\theta)$} $\sin(\pi + \theta) = - \sin(\theta)$\\
      \underline{Angles complémentaires :}\\
      \makebox[4cm][l]{$\cos\left(\frac{\pi}{2} - \theta\right) = \sin(\theta)$} $\sin\left(\frac{\pi}{2} - \theta\right) = \cos(\theta)$\\
      \makebox[4cm][l]{$\cos\left(\frac{\pi}{2} + \theta\right) = - \sin(\theta)$} $\sin\left(\frac{\pi}{2} + \theta\right) = \cos(\theta)$
    }{
      \underline{Somme des angles :}\\
      $\cos(\theta + \varphi) = \cos \theta \cos \varphi - \sin \theta \sin \varphi$\\
      $\cos(\theta - \varphi) = \cos \theta \cos \varphi + \sin \theta \sin \varphi$\\
      $\sin(\theta + \varphi) = \sin \theta \cos \varphi + \cos \theta \sin \varphi$\\
      $\sin(\theta - \varphi) = \sin \theta \cos \varphi - \cos \theta \sin \varphi$\\
      
      $\cos(2\theta) = \cos^2 \theta - \sin^2 \theta = 2 \cos^2 \theta - 1 = 1 - 2 \sin^2 \theta$\\
      $\sin(2\theta) = 2 \sin \theta \cos \theta$
    }
  
  
  \section{Fonctions hyperboliques}\label{sec:fonctions-hyperboliques}
    
    \threeCol{
      \underline{Cosinus hyperbolique :}\\
      $\cosh(x) = \dfrac{e^x + e^{-x}}{2}$\\
      \begin{itemize}
        \item Fonction paire
        \item Strict. décroissante sur $\mathbb{R}_-$
        \item Strict. croissante sur $\mathbb{R}_+$
      \end{itemize}
    }{
      \underline{Sinus hyperbolique :}\\
      $\sinh(x) = \dfrac{e^x - e^{-x}}{2}$\\
      \begin{itemize}
        \item Fonction impaire
        \item Strictement croissante
      \end{itemize}
    }{
      \underline{Tangeante hyperbolique :}\\
      $\tanh(x) = \dfrac{\sinh(x)}{\cosh(x)}$\\
      \begin{itemize}
        \item Fonction impaire
        \item Strictement croissante
        \item Définie sur $\mathbb{R}$.
      \end{itemize}
    }
    \vspace{5pt}\\
    \underline{Lien avec sinus et cosinus :}
    \begin{itemize}
      \item $\cosh(a + b) = \cosh a \cosh b + \sinh a \sinh b$
      \item $\sinh(a + b) = \sinh a \cosh b + \cosh a \sinh b$
      \item $\cosh^2 a - \sinh^2 a = 1$
    \end{itemize}
    \vspace{5pt}\\
    $\cosh a = \cos(ia)$\\
    $\sinh a = -i\sin(ia)$
    
    

\end{document}