\section{Matrices et opérations}

    \subsection{Définition}

        Une matrice, notée $A \in \mathcal{M}_{n,p}$ est un tableau de scalaires à $n$ lignes et $p$ colonnes.\\
        Ses coefficients sont notés $a_{ij}$, $i$ étant la ligne et $j$ la colonne.\\

        \twoCol {
            \underline{Matrices particulières :}
            \begin{itemize}
                \item Matrice nulle : $0_\mathcal{M}_{n,p}$
                \item Matrice ligne : $n = 1$
                \item Matrice colonne : $p = 1$
                \item Matrice carrée : $n = p$, on note $A \in \mathcal{M}_{n}$
            \end{itemize}
        }{
            \underline{Matrices particulières carrées :}
            \begin{itemize}
                \item Triangulaire supérieure : $\forall i > j, a_{i,j} = 0$
                \item Triangulaire inférieure : $\forall i < j, a_{i,j} = 0$
                \item Diagonale : $\forall i \new j, a_{i,j} = 0$
                \item Identité : diagonale, avec coefs. égaux à 1.
            \end{itemize}
        }

    \subsection{Opérations sur les matrices}

        \twoCol {

            \underline{Somme et multiplication par un scalaire}

            \begin{itemize}
                \item \textbf{Loi interne $+$ :}\\Les coefficient $i,j$ s'ajoutent entre eux \\(matrices de même taille).\vspace{5pt}
                \item \textbf{Loi externe $\cdot$ :}\\Chaque coefficient est multiplié par le scalaire.
            \end{itemize}
        }{
            \underline{Produit de matrices}\\
            Soit $A \in \mathcal{M}_{n,p}$ et $B \in \mathcal{M}_{p,q}$, alors $AB = C \in \mathcal{M}_{n,q}$ :

            \[ c_{ij} = \sum_{k=1}^{p} a_{ik} b_{kj} \]
            On multiplie les lignes de $A$ par les colonnes de $B$.
        }

    \subsection{Règles de calcul}

        \underline{Puissances de matrices :}
        \begin{itemize}
            \item $A^k$ est définis uniquement pour $A \in \mathcal{M}_{n}$ et vaut $A \times A \times \dots \times A$ ($k$ fois).\vspace{5pt}
        \end{itemize}

        \underline{Produit matriciel :}
        \begin{itemize}
            \item On distingue la distributivité à gauche et à droite car $\mathcal{M}_{n,p}(\mathbb{K})$ n'est pas commutatif.
            \item La multiplication avec un scalaire est commutative : $\lambda \times A = A \times \lambda$.
            \item L'associativité est vérifiée : $A(B C) = (A B) C = ABC$.\vspace{5pt}
        \end{itemize}

        \underline{Matrices identité :}\\
        $I_n$ est l'élément neutre pour le produit matriciel.\vspace{5pt}

        \underline{Matrices particulières :}
        \begin{itemize}
            \item Le produit de deux matrices triangulaires supérieures est triangulaire supérieur
            \item Le produit de deux matrices triangulaires inférieures est triangulaire inférieur
            \item Le produit de deux matrices diagonales est diagonal\vspace{5pt}.
        \end{itemize}

        \underline{Binôme de Newton :}\\
        Si A et B commutent ($AB = BA$) :
        \[ (A + B)^n = \sum_{k=0}^{n} \binom{n}{k} A^{n-k} B^k \]


\section{Lien avec les applications linéaires}

    \subsection{Matrice d'une application linéaire}

        Une application linéaire $f$ est entièrement déterminée par la donnée de $f(e_1)$, \ldots, $f(e_p)$.
        On peut donc représenter une application linéaire par une matrice.\\

        La matrice de $f$ relativement aux bases $\mathcal{B}$ et $\mathcal{B}'$ a les colonnes formées des coordonnées des images des vecteurs de la base de départ $\mathcal{B}$ exprimés dans la base d'arrivée $\mathcal{B}'$.\\
        On note cette matrice $[f]_{\mathcal{B},\mathcal{B}'}$.\\

        Si $f$ est un endomorphisme, on peut choisir la même base \mathcal{B} de départ et d'arrivée et on note $[f]_{\mathcal{B}}$.

    \subsection{Image d'un vecteur par une application linéaire}

        On multiplie la matrice d'une application linéaire par
        $X = \begin{pmatrix}
                 x_1\\ \vdots\\ x_n
        \end{pmatrix}$
        pour obtenir le vecteur image de $X$ par $f$.\\
        On note $Y = AX$.


        \twoCol {

            \subsection{L'espace vectoriel $\mathcal{M}_{n,p}(\mathbb{K})$}

            $\mathcal{M}_{n,p}(\mathbb{K})$ est un $\mathbb{K}$-ev. donc :
            \begin{itemize}
                \item $[f + g]_{\mathcal{B},\mathcal{B}'} = [f]_{\mathcal{B},\mathcal{B}'} + [g]_{\mathcal{B},\mathcal{B}'}$
                \item $[\lambda f]_{\mathcal{B},\mathcal{B}'} = \lambda [f]_{\mathcal{B},\mathcal{B}'}$
            \end{itemize}
            \vspace{5pt}\\

            On définis ainsi un isomorphisme :\vspace{-8pt}\\
            \[\begin{cases}
                  \mathcal{L}(E,\ F) &\to \mathcal{M}_{n,p}(\mathbb{K})\\
                  f &\mapsto [f]_{\mathcal{B},\mathcal{B}'}
            \end{cases}\]\vspace{-8pt}\\
            Où $\dim(\mathcal{M}_{n,p}(\mathbb{K})) = np = \dim(F) \times \dim(E)$
        }{
            \subsection{Composées d'applications linéaires et produit matriciel}

            Soient $f\ :\ E \rightarrow F$ et $g\ :\ F \rightarrow G$ deux applications linéaires :

            \[[g \circ f]_{\mathcal{B}_E,\mathcal{B}_G} = [g]_{\mathcal{B}_F,\mathcal{B}_G} \times [f]_{\mathcal{B}_E,\mathcal{B}_F}\]

            On met en première la matrice de l'application appliquée en dernière.
        }


\section{Inversion de matrices}

    Une matrice A est inversible tel que $A^{-1}A = AA^{-1} = I_n$.

